<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reproduction on Vincent</title>
    <link>https://hhu-vincent.github.io/tags/reproduction/</link>
    <description>Recent content in reproduction on Vincent</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 May 2021 10:06:59 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://hhu-vincent.github.io/tags/reproduction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[转载]漫谈HI-FI听音评价</title>
      <link>https://hhu-vincent.github.io/post/hifi1/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 10:06:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://hhu-vincent.github.io/post/hifi1/</guid>
      <description>原文地址：漫谈HI-FI听音评价 作者：耳机俱乐部小白
 HI-FI器材的声音评价，历来有主观派、客观派（数据派）、主客观结合派等不同看法。主客观结合派里，又分倾向主观的，和倾向客观的。这有点象搞政治——左派、右派、中间派、左倾的中间派、右倾的中间派，当然还有极左极右，等等。我发觉只要是人在搞的事情，就往往搞出不同的派别，而且搞到高级阶段之后，往往搞得层次很丰富。 其实这个现象很清晰地说明了一个真理——人与人是不同的，而且可以很不同，而且对事物的不同看法，往往可以搞出丰富的层次。所以不要轻易地推己及人、轻易地判断与你不同的人！ 具体到HI-FI器材的声音评价，我个人的看法是，极端的主观派（只相信主观聆听的价值）、极端的客观派（只相信数据），都是错误的。正确的态度在两个极端之间。当然，每个人可以根据自己的偏好、经历、背景，形成略倾向主观的判断方式，或者略倾向客观的判断方式。这里我不想讨论这个。我想说的是，其实评价HI-FI器材的声音，特别是它的音乐表现力，有一个极其简单的标准，写出来就四个字。
 那就是——不忍关机。
 这个标准可能更适合于那些对音乐有敏锐感受力的人，或者说，音乐爱好者，或者说，是喜欢音乐的发烧友。 我们首先必须承认一个前提——当然，不承认这个前提也可以，但我和那种人就没法沟通下去了，因为基础点都不一致——HI-FI器材是重播音乐（music）用的，而不仅是重播声音（sound）；HI-FI器材重播音乐时，声音的品质也是很重要的。如果是对音乐没有感受的人，对声音的品质没有感受的人，不懂得“声音审美”的人，那没有什么器材是“不忍关机”的，任何器材，随时都可以关掉！这是一个大的前提。 在这个前提下，我觉得，很简单的一个判断标准就是——一个好的HI-FI器材，是能令人产生“不舍感”的，一旦在它进入状态，为你播放音乐之后，你就会被它的音质所吸引——注意不是被播放的音乐本身吸引，而是被播放器材的音质所吸引——不忍把它关掉，就希望它一直唱下去，不停地播放各类喜欢的音乐。能产生、引发出这样感觉的器材，就是一件好器材，而且不是一般性的好，而是非常的好。 这样的器材不是经常可以遇到的。我听过的器材不算少了，但能引发这样感觉的器材，确实很少。
 如果觉得这样的标准太高，那么可以降低一下，我觉得降低后的标准，可以陈述为：能一直听下去。简单说就是：耐听。如果一套系统令你听了半个小时、一个小时后开始头痛，觉得厌烦、无趣，难以听下去，那肯定是有问题的，即使它宣传的技术再先进、标出的指标再惊人，也没用。 我这里不想提具体的器材，但我相信很多发烧友、乐迷，都有过这种类似的“不忍关机”的体验。一张好的唱片可以令人“不忍关机”，而一件好的器材，也会令人“不忍关机”。遇到这种器材时，我通常做的事情是，找出各种个人喜欢的音乐，用它来播放，然后，有时甚至可以废寝忘食，听个天昏地暗！ 在这种情况下，什么参数、技术、元件、尺寸，统统可以抛开。不管它用的是什么技术、什么元件、达到什么指标，都可以完全不顾。唯一重要的就是——它能令人不忍关机。能做到令人不忍关机的器材，超越了其他所有方面的评判标准；我个人认为，在所有可能用来评价一件HI-FI器材的各种标准之中，一旦出现了“不忍关机感”，它就是一个头等重要的定性标准。
 事实上我认为“不忍关机”感的产生，是一种全面性的总结和概括，好比是一个囊括了各项失真度、频响、信噪比、动态范围等不同参数指标的“总指标”。为什么？因为如果一件器材在任何一个方面有明显的缺陷，就很难产生出“不忍关机”感。反过来说，一旦出现了不忍关机感，就证明这件器材没有什么致命漏洞，各方面都能过关，而且在表现音乐上有特别出色之处。 就像一位美女，如果能令人“越看越爱”而产生出不可遏止的迷恋感，那她是不会有重大缺陷的。会有相对的长短板，但不可能有明显的、足以致命的缺点。 当然，下面一句话也很重要——每个人的审美观和审美水平是有差异的。若有人对芙蓉、凤姐也“越看越爱”产生迷恋感，怎么办呢？我们是否要承认她们也是没有漏洞和缺陷的美女？若有人听一件几百块的入门器材也产生迷恋感，不舍得关机，怎么办？难道我们要承认这部几百块的器材也是极品？所以对于我的“不忍关机”学说，有一个重要的补充是 &amp;hellip;&amp;hellip;
 我必须承认和指出，这是一个主观的评判标准，是因人而异的。一件器材能令我不忍关机，不等于它能令小张不忍关机，说不定小张听了10秒种就把它切掉了！那么，在这因人而异的主观判断之中，能否找到一些客观的东西呢？我觉得还是能的。
 是什么呢？也是四个字——曾经沧海。
 “曾经沧海”我的意思是指，一个人的审美水平，其实和他的阅历、经历，是很有关系的。甚至可以说，是一个人的审美阅历、经历，当然还有其他一些方面，决定了他的审美水平。如果一个没听过多少器材的人跑来跟我说，他发现了一个声音超好、水平超高的器材，他听得天昏地暗不舍得关机，我是不怎么会当回事的。但如果是一个我知道阅历很丰富、听过很多名机的老烧跑来跟我说这句话，我就会非常好奇和关注这部机器。 老祖宗的话简朴而包含了至理——曾经沧海难为水。确实如此。 其实这个道理也能很合理地解释，为什么同样一件器材，不同人会有很不同的评价。当然这里有很多因素，包括每个人的耳朵不同、声音偏好不同等，但“曾经沧海”也是一个因素。一个从没见过世面的乐迷或许听到上海交响乐团的演奏，会惊为天上之声，顶礼膜拜，而一个经常有机会听世界顶级乐团演奏的乐迷，则会无动于衷甚至提出一堆批评——每个人的眼界和审美标准是不同的！而这种不同的重要根源，就是“曾经沧海”。 所以作为一个发烧友，很重要的一件事情就是——使自己曾经沧海！发烧最重要的是体验、是经历、是实践、是多听。发烧的最大敌人——我以前专门发贴说过——是不去体验、不去实践、不去经历、不去多听，而坐在家里单靠脑力进行YY活动。 人的“听觉”以及“耳-脑”这一感觉模式的结果，是没有任何YY活动可以替代的。YY一辈子也只能成为YY狂，而不会YY出一个资深烧友。YY是一种脑力活动，而非感官体验。这一个道理，我想应该是不言自明的。 而当我们面对一件器材，需要判断时，我觉得可以牢记一点——别管厂家宣称用了什么技术、什么补品元件、达到了什么技术指标，这些都可以先不管，先靠耳朵听，靠心去感受和体验，如果这件器材播放各类音乐时，都能做到让你不忍关机，一直想听下去，那它就是高水平的。即使没有那么高水平，至少，如果它使你“能一直听下去”，听个比较长的时间而不产生排斥感，那么也算是OK的。 厂家所宣称的XX技术可以欺骗你、技术指标和参数可以被夸大、被用来忽悠你，但只有“不忍关机”四个字是不会骗人的。只要一件器材让你不忍关机，想一直听下去、一直享受地听下去，它就一定是好东西。 人的审美过程，不管是眼-脑、耳-脑，比如看到一个女人，大脑立即反映出——“是位大美女”！或者听到一套器材，大脑立即反映出——“这个音质好”！都是一种飞速的、直接的、速度远比理智分析更快的反应。 有没有谁看到一个女人，要先用眼睛看完，然后开始思索，逐一去分析她的眼睛、鼻子、嘴巴、肤色、身材、身体重要部位，等等，分析完了之后，才能理智地得出一个结论——她是否美女？这样做的恐怕不是人吧？是人的话，眼睛和大脑其实是联动的，或者说你根本不可能去分辨其先后过程的。看的同时，大脑已产生了结论。她是否美女，根本无须什么思考或分析。 人听HI-FI器材的声音，岂非也是一样？！何需先用耳朵听完，然后开始思索，逐一地分析各个HI-FI要素，等分析完了之后才能理智地得出是否好声的结论？这样做的同样也不是人。是人的话，听的同时，大脑已做出即时的结论。 这就是我所说的四字真言“不忍关机”背后的道理。当听的同时、大脑如果判断“这是好声！”，同样处于大脑控制之下的手，是不会去关机的。 当然，如果我们需要写一个HI-FI器材的评测或听感，必须具体地描述出一件器材的声音，好在哪里、不好在哪里，那时我们才需要动用大脑进行理智的、逐项的分析——频响特征如何、音色特点如何、动态如何、声场如何，等等。这是只有在我们必须向别人描述一件器材的声音时，才不得不做的事情。
 而HI-FI的声音好坏判断、欣赏，是根本无须做这种分析的。就象我们对所有事物的审美一样，是一种不假思索、无须分析，直接靠感官（眼、耳、触觉、味觉、嗅觉等）-大脑的近乎本能的一种生物反应。在这种生物反应之下，只要大脑的直接反映是“这是好声”，你的手就会不舍得去关机。就好比只要大脑的直接反映是“大美女！”，你的眼睛就会不受控制地盯住她，你的脚就会不舍得挪开，一样的道理。 特别值得注意的是，正因为人对事物的审美是感官直接作用于大脑的，是个直觉式的、本能式的判断，所以形成“美感”最重要的一定是整体。一定是整体美，才美，我们对一件事物是否美的判断，一定是基于整体，而不是零碎的割裂；一个美女让我们觉得美，不是因为她的眼睛特别美、鼻子特别美、嘴巴特别美、任何一个部分独立的美是没有什么意义的，给予我们美感的，是整体。是她五官的整体搭配能做到just right，才使我们产生美感。当然，一个美女或许有着特别迷人的眼睛，但如果我们觉得她美，那么这个特别迷人的眼睛，和其他器官，一定能构成完好的平衡。如果失衡，就不会觉得美。 对音质的体验和品赏也是如此——当我们听到一个声音，觉得这是好声时，不是因为它分析力最强、动态最大、高频特别优秀、或任何一个频段特别出色，而是它的“整体”才使我们觉得好声！所以好声的关键在于整体。整体的平衡、均衡、整体是否just right，是最重要的。单独一个方面再出色拔尖，而未与其他方面构成完好的平衡，是不会给我们好声之感的。我们把世界上单独最美的眼睛、最美的鼻子、最美的嘴巴凑在一起，未必是个超级美女，而且只要构成比例差一点点，就会出现一张可笑的脸蛋。声音也是如此！这是我特别想强调的一点。 经常有些初烧友，执著于某些单方面的HI-FI因素，比如追求极致化的“解析”，追求最棒的低频、最好的高频延伸，等等，而对这些单项素质的追求狂热到不顾其他。这都是不成熟的体现，也是没有足够“曾经沧海”的体现。当他的听音余阅历丰富到一定程度，就会明白，真正好的系统、真正好的器材，声音虽各有特色，但绝大多数（我不能说没有例外）在一点上是共通的——都具有成熟而完善的平衡感，不会“越矩”，不会让某些单项过分地跳出来，导致整体失衡。我说“我不能说没有例外”，是因为确实有些例外情况，比如有些设计师的口味有些独特，有些产品的设计本身不太成功，再比如有些产品的设计，就是为了迎合那些喜欢追求某些方面极致的顾客的口味的，等等。但只要接触中高档HI-FI足够多，“曾经沧海”了，必然会知道，绝大多数的优质HI-FI、经典制品，都是声音平衡整体把握很好的、不逾矩的。
 最后，我还是想重复一下，发烧的最大敌人是YY，发烧是一项重在实践的活动和爱好，希望烧友们尽量少YY，多实际地听，多听好的器材、多对比器材、多听现场的音乐演奏。另外，这也是不被忽悠的最大关键。参数指标可以忽悠你，现在很多厂家擅长这个，广告宣传的内容可以忽悠你——普通技术可能披上“先进技术”的外衣、不影响大局的几个补品元件的作用可能被无限夸大，但只有“不忍关机”是不会忽悠你的。实际地听、实际地体验、不断丰富自己的听音经验、提高对声音品质的判断力，是最为重要的，也是唯一能保障你不被忽悠的办法。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>